「朵」

「朵」

《蘋果》製圖

「朵」即「身份」。「撻朵」、「響朵」，是該人主動把自己的身份、地位、背後勢力，告知別人，洋洋自得，希望得到尊重、敬畏，和好處。通常是濫權行為，如689的行李門事件、馬Gel頭以權謀私帶違規Gel上機……

「撻朵」和「響朵」都是俚語，不是黑社會用語。部隊中士兵立正響報番號、上司名字，也有大聲誇耀後台勢力之意。

不過「朵」有正負兩面，有些朵夠照，有些朵會臭；有些自報，有些為別人所報，人家為你取的外號、綽號、花名、諢號，也有正負兩面。

關係親密有幽默感，會心微笑。若以個人特色加以嘲諷、揶揄、發洩不滿，即使你不接受，但很有代表性。

像被大陸網民一致稱為「于抄抄」的，可見其抄襲功力非比尋常；還有「習大大」，多膨脹；政客中被稱「大口狗」、「鼠王芬」、「蔣厲魂」、「假博士」……真不給面子；「妹仔」和「狼英」都甚象形；還有「白指鹿」，果然「指鹿為馬」，港人引以為傲的ICAC已經是非黑白不分了……紙短數不盡，你們自己數吧。

這天看欷歔報導，梁家傑指與湯家驊一起走過大律師公會、23條關注組、45條關注組……民主之路，而昔日戰友如今判若兩人，「我好意外佢變到咁樣！」不意外，從大眾賜予「湯渣」之朵，便明白了。

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
村上春樹與《龍虎豹》 (林夕)

下一則
下一則
MeToo蓋過假疫苗 (李純恩)